\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
\usepackage[utf8]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}
\usepackage{listings}


\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\be}[1] {\begin{equation} \label{#1}}   
\newcommand{\ee} {\end{equation}}   

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
M1 de Mécanique-\'Energétique \hfill 26 août 2020 

\begin{center}
{\bf Examen de rattrappage d'Ondes et Turbulence} \\
{\it \small Durée 2 heures. 
%Barême indicatif : I : 6 points, II : 7 points, III : 7 points. \\ %Présentation : 2 points.
%Document autorisé : une feuille manuscrite recto-verso.
} \\ 
\medskip
{\it \small On veillera à R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}

%\medskip
%=======================================================================
%\section{Questions de cours}
{\bf I. Questions de cours}

\begin{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------
\item Soit une corde de longueur $L$ soumise à une tension $T$. Déterminer, schéma à l'appui, la force transverse s'exerçant sur un élément de longueur $\delta x$ déplacé de $Y(x,t)$ dans la direction transverse, l'angle de la corde, petit, variant de $\alpha$ à $\alpha + \delta \alpha$ de part et d'autre de l'élément. 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Déduire de l'analyse ci-dessus l'équation de d'Alembert des cordes vibrantes.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  Acoustique : comment est définie la vitesse du son ? Quelle est l'expression de cette vitesse pour un gaz parfait ? Quel est l'ordre de grandeur de la vitesse du son dans un liquide ? 

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Comment est définie l'impédance acoustique d'un tube ? 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Soit une onde acoustique se propageant dans un tube de section $A_1$, débouchant dans une tube de section $A_2$. Quelles sont les conditions de continuité à la traversée de la jonction ?

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  L'étude des ondes acoustiques engendrées par une source ponctuelle (monopôle) fait apparaître un ``champ proche'' et un ``champ lointain''. Expliquer. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  Donner la définition générale d'une onde dispersive.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Ondes à la surface d'un liquide : quelle est l'équation à satisfaire à l'intérieur du fluide ? Quelles sont les conditions à satisfaire à la surface ? 

%-----------------------------------------------------------------------
\item On donne la relation de dispersion $\omega^2 = gk + \gamma k^3/\rho$, avec les notations habituelles. \`A quelle situation physique correspond cette relation ? Exprimer la célérité des ondes en prenant comme échelles la longueur capillaire $\ell_c$, que l'on définira, et le temps capillaire $\tau_c = (\ell_c/g)^{1/2}$. 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Représenter graphiquement la célérité des ondes ci-dessus en fonction du nombre d'onde, en précisant le(s) point(s) remarquable(s) ainsi que les comportements asymptotiques pour $k\ell_c \ll 1$ et $k\ell_c \gg 1$.

%-----------------------------------------------------------------------
\item Il existe, pour les ondes de gravité à la surface de l'eau, une situation où ces ondes ne sont pas dispersives. Expliquer.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit une onde de gravité de longueur d'onde $\lambda = 10$ m, dont la vitesse orbitale à la surface est $u=0,\!1$ m/s. Quelle est cette vitesse à un mètre sous la surface ?

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit un bateau de longueur $L$ avançant à la vitesse $V$ sur un plan d'eau de profondeur $H$ petite devant $L$. Montrer qu'il existe une vitesse $V$ au-delà de laquelle les ondes sont confinées dans le sillage du bateau. Dessiner l'allure de ce sillage et donner ses caractéristiques géométriques.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Donner la définition de la vitesse de groupe et en donner trois significations physiques. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item \'Etablir l'expression de la vitesse de groupe pour la relation de dispersion $\omega^2 = gk + \gamma k^3/\rho$, et préciser son comportement asymptotique pour $k\ell_c \ll 1$ et pour $k\ell_c \gg 1$.

%-----------------------------------------------------------------------
% \item Ondes élastiques : définir les deux types d'ondes dans un solide élastique, en précisant les propriétés des champs de vitesse associés. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
\item Qu'appelle-t-on ondes de Rayleigh ? Quelles conditions ces ondes satisfont-elles à la surface d'un solide ?

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir et discuter la notion de diffusivité turbulente.

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir le coefficient de corrélation des vitesses entre deux points d'un écoulement turbulent. Représenter l'allure typique de ce coefficient en fonction de la distance des deux points. Comment peut-on définir, à partir de là, une longueur de corrélation ?  

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir et expliquer la ``crise de traînée'' d'une sphère dans un écoulement turbulent.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Turbulence. On considère la turbulence générée par une grille oscillant au fond d'une cuve remplie d'eau. L'amplitude des oscillations est $a=2$ cm et la période $T = 1$ s. Quel est l'ordre de grandeur de la taille et de la vitesse des tourbillons générés ? Quel est l'ordre de grandeur de la diffusivité turbulente ? Quel est le temps nécessaire à la diffusion des tourbillons à la distance d'un mètre au-dessus de la grille ? % 2017, 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Quel mécanisme limite la hauteur au-dessus de la grille à laquelle la turbulence se fait sentir ? Quelle est, juste en-dessous de cette hauteur, la taille des tourbillons ? % 2017, 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit une couche limite turbulente au-dessus d'une paroi plane. \'Etablir l'expression du profil de la vitesse moyenne $U(y)$ où $y$ est la distance à la plaque, en précisant la signification physique des hypothèses. Dessiner ce profil. % 2017, 2018

\end{enumerate} % fin des questions

\medskip
\clearpage
%=======================================================================
{\bf II. Ondes (exercice 1)  : Ondes sur une corde présentant une discontinuité}


\noindent

On considère une corde tendue, de tension $T$ constante, et dont la masse linéique présente une discontinuité :
$\mu = \mu_1$ pour $x<0$ et $\mu = \mu_2$ pour $x>0$.

On note $Y(x,t)$ le déplacement latéral de la corde.

\begin{enumerate}

\item
Rappelez la forme de l'équation des ondes gouvernant l'évolution de $Y(x,t)$ et précisez l'expression de la vitesse des ondes $c$ en fonction de de $T$ et $\mu$.

\item On suppose que du coté $x<0$ provient une onde monochromatique d'amplitude-déplacement $A_Y$, de nombre d'onde $k_1$ et de fréquence $\omega$. Celle-ci produit une onde réfléchie d'amplitude-déplacement $B_Y$ et une onde transmise d'amplitude $C_Y$. C'est-à dire :

\begin{equation}
Y(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A_Y e^{ i (k_1 x - \omega t)  } + B_Y e^{-i (k_1 x + \omega t) }  & \quad x<0 ;\\
C_Y e^{i(k_2 x - \omega t) }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

A partir de l'équation des ondes, donnez la relation entre $\omega$ et $k_1$ puis entre $\omega$ et $k_2$.

\item Si la portion de corde $x>0$ est plus légère que la portion de corde $x<0$ (c.a.d. $\mu_2 < \mu_1$), la longueur d'onde de l'onde transmise est elle plus longue ou plus courte que celle de l'onde incidente ? expliquez physiquement.


\item Ecrire deux équations traduisant la continuité du déplacement et de la force transverse transmise par la corde en $x=0$.

\item En déduire le coefficient de transmission $C_Y/A_Y$ et le coefficient de réflexion $B_Y/A_Y$ en function de $\mu_1$ et $\mu_2$.

\item Que valent $C_Y/A_Y$ et $B_Y/A_Y$ dans la limite $\mu_2 \gg \mu_1$ ? A quoi correspond physiquement cette limite ?

\item Justifiez que la puissance transmise par les ondes à la position $x$ (c'est à dire la puissance transmise par la portion $x'<x$ de la corde à la portion $x'>x$) vaut ${\cal P}(x)  = - T (\partial Y/ \partial x) (\partial Y / \partial t)$.

\item En déduite la puissance associées aux ondes $A_Y$, $B_Y$ et $C_Y$, puis les coefficients de transmission et de réflexion en énergie $T$ et $R$. Vérifiez qu'on a bien $R+T=1$.

\end{enumerate}



%=======================================================================
\clearpage
{\bf IV. Turbulence}


\end{document} 